---
author: Valérie Mousseaux, Jean-Louis Thirot et Mireille Coilhac
title: Ordonnancement
---

## I. L'ordonnancement

!!! info "Ordonnancement"

	Afin de choisir quel processus va repasser en mode exécution, l'ordonnanceur applique un algorithme prédéfini lors de la conception de l'OS. Le choix que va réaliser cet algorithme va impacter directement la réactivité du système et les usages qui pourront en être fait. C'est un élément critique du système d'exploitation.


Nous allons maintenant voir le principe de fonctionnement de l'ordonnancement

!!! abstract "Les différents algorithmes d'ordonnancement"

	* Le modèle **FIFO** : on affecte les processus dans l'ordre de leur apparition dans la file d'attente.
	* Le modèle **SJF** (Shortest Job First) : on affecte en premier le « plus court processus en premier » de la file d'attente à l'unité de calcul.
	* Le modèle **Round Robin** : (ou méthode du tourniquet) on effectue un bloc de chaque processus présent dans la file d'attente à tour de rôle, pendant un quantum de temps d'en général 20 à 30 ms. Si le processus n'est pas terminé, il repart en fin de liste d'attente.


??? note "D'autres algorithmes"

	Il existe d'autres algorithmes d'ordonnancement, comme par exemple le modèle Priorité, où chaque processus dispose d’une valeur de priorité et on choisit le processus de plus forte priorité à chaque fois.
	Actuellement, la plupart des systèmes d’exploitation utilise une évolution du modèle priorité, reposant sur les principes suivants :

	Chaque processus possède une priorité de base.  
	Cette priorité augmente quand le processus est inactif et diminue quand il est actif (le taux de changement dépend de la priorité de base).  
	Le système choisit parmi les processus de plus forte priorité.


!!! info "Le quantum"

	Le quantum est une unité arbitraire de temps


???+ note "Eléments pour l'ordonnancement"

	* Durée du processus ou durée d'exécution sur le coeur : à la durée en quantum P nécessaire à l'execution du processus.
	* Date d'arrivée ou date de soumission : date où le processus arrive dans la file d'attente.
	* Date de terminaison: pour un processus P : durée écoulée entre le temps 0 et le temps où le processus est terminée P
	* Temps d'exécution ou temps de séjour : différence entre le temps d'arrivée de P et le temps de terminaison de P.
	* Temps d'attente d'un processus P : différence entre le temps d'execution et la durée du processus.
	* Temps moyen d'attente : moyenne des temps d'attente de tous les processus

Nous allons voir ceci dans différents ordonnancements

## II. L'ordonnancement SJF

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mBqsouf-HZc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>


En exemple, nous allons traiter un ordonnancement avec le modèle SJF

|Processus|	P1|	P2|P3|	P4|	P5|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|Durée en quantum|	3|	6|	4|	2|	1|
|Date d'arrivée|	0|	1|	4|	6|	7|

👉 Etape 1 : classons les processus selon l'ordre croissant de leur durée : P5 (1 qt) < P4 (2qt) < P1 (3 qt) < P3 (3 qt) < P2 (6qt)

👉 Etape 2 :

* Au début du traitement des processus l'horloge mesurant les quantums est à 0.
* P1 arrive en 0 , il n'y a pas d'autre processus en attente. L'OS execute P1 pendant 3 quantums
* A la fin de P1, l'horloge indique 3 quantums. Pendant le traitement de P1 seul P2 est arrivé. L'OS traite P2 et son traitement dure 6 quantums.
* A la fin du traitement de P2, l'horloge indique 9 quantums. Pendant le temps de traitement de P2, sont arrivés P3, P4 et P5. L'OS va traiter le plus court donc P5, puis il va traiter P4 en enfin il traite P3.
* A la fin du traitement des 5 processus, l'horloge indique 16 quantums

✏️ Nous obtenons le schéma suivant :

![sjf](images/processus_schema_sjf_et_tab.jpg){ width=85% }

???+ question "Comment compléter le tableau suivant ?"

	|Processus|	P1|	P2|P3|	P4|	P5|
	|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
	|Durée en quantum|	3|	6|	4|	2|	1|
	|Date d'arrivée|	0|	1|	4|	6|	7|
	|Date de terminaison|	|	|	|	|	|
	|Temps d'exécution|	|	|	|	|	|
	|temps d'attente|	|	|	|	|	|

	
	??? tip "Aides"

		* La date de terminaison (optionnelle) est la date de démarrage de l'exécution plus la durée en quantums
		* Le temps d'exécution est la date de terminaison moins la date d'arrivée
		* Le temps d'attente est le temps d'exécution moins la durée du processus 

	??? success "Réponse"

		|Processus|	P1|	P2|P3|	P4|	P5|
		|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
		|Durée en quantum|	3|	6|	4|	2|	1|
		|Date d'arrivée|	0|	1|	4|	6|	7|
		|Date de terminaison| 3|9|16|12| 10|
		|Temps d'exécution|	3|	8|12	|	6|	3|
		|temps d'attente|	0|	2|	8|	4|	2|

## III. Les ordonnancements FIFO et Round Robin (tourniquet)

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/e0d7nUqB8S4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Y3OfgZGpBag" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>


## IV. Exercices

### Exercice 1 :

???+ question "FIFO"

	|Processus|	P1|	P2|P3|	
	|:--|:--|:--|:--|
	|Durée en quantum|	8|	3|	9|
	|Date d'arrivée|	8|	5|	0|

	Représenter l'ordonnancement des processus ci-dessus à l'aide du modèle FIFO.

	??? success "Réponse"

		![exo_1](images/cor_exo1_FIFO.PNG){ width=80% }


### Exercice 2 :

???+ question "SJF"

	|Processus|	P1|	P2|P3|P4|	
	|:--|:--|:--|:--|:--|
	|Durée en quantum|	8|	5|	9|2|
	|Date d'arrivée|	4|	0|	3|7|

	Représenter l'ordonnancement des processus ci-dessus à l'aide du modèle SJF.

	??? success "Réponse"

		![exo_2](images/cor_exo2_SJF.PNG){ width=80% }


### Exercice 3 :

???+ question "Round Robin"

	|Processus|	P1|	P2|P3|	
	|:--|:--|:--|:--|
	|Durée en quantum|	8|	5|	9|
	|Date d'arrivée|	1|	0|	3|

	Représenter l'ordonnancement des processus ci-dessus à l'aide du modèle Round Robin (tourniquet)

	??? success "Réponse"

		![exo_3](images/cor_exo3_RR.PNG){ width=100% }

### Exercice 4 :

???+ question "SJF et Round Robin"

	Les trois processus suivants doivent être exécutés simultanément sur un ordinateur à un seul microprocesseur. Chaque instruction dure 1 quantum. Nous les noterons P1, P2 et P3.

	1. L’ordonnanceur du système d’exploitation utilise la méthode SJF « plus court d’abord ». Schématiser l’ordre de traitement des instructions des 3 processus.
	2. L’ordonnanceur du système d’exploitation utilise la méthode du tourniquet. Schématiser l’ordre de traitement des instructions des 3 processus. Au départ, on supposera que P1 est exécuté, puis P2, puis P3.

	![exo_2](images/interblocage_ex1.png){ width=90% }

	??? success "Réponse"

		![exo_4](images/cor_exo4_rectif.png){ width=80% }


### Exercice 5 :

???+ question "comparaison des algorithmes"

	5 processus, P1, P2, P3, P4, P5 sont dans une file d'attente dans cet ordre (P1 est le premier, P5 est le dernier). Ils arrivent tous en même temps pour être traité. Leur exécution demande un temps total de service exprimé en unités arbitraires (quantum).

	|Processus|	P1|	P2|P3|P4|P5|	
	|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
	|Durée en quantum|	10|	1|	2|1|5|


	* Décrire l'exécution des processus (schéma + tableau) dans le cadre des politiques d'ordonnancement FIFO, SJF, RR (avec un quantum de 1).
	* Quelle est de ces trois politiques, celle qui correspond à un temps minimal d'attente moyen par processus?

	??? success "Réponse"

		![exo_5](images/cor_exo5_rectif.png){ width=100% }

		Temps d'attente moyen : 

		* RR : $\dfrac{9+1+5+3+9}{5} = 5,4$
		* FIFO : $\dfrac{0+10+11+13+14}{5} = 9,6$
		* SJF : $\dfrac{9+0+2+1+4}{5} = 3,2$

		Détails : 

		![exo_5 détails](images/correction_exo_ordonnanceur.jpg){ width=100% }



### QCM

???+ question "Comment s'appelle la gestion du partage du processeur entre différents processus?"

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] l'interblocage
        - [ ] l'ordonnancement
        - [ ] la planification
        - [ ] la priorisation

    === "Solution"
        
        - :x:
		- :white_check_mark: l'ordonnancement
        - :x:
        - :x:

???+ question "L'ordonnanceur :"

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] donne des instructions pour réparer des processus cassés
        - [ ] transforme un programme en processus
        - [ ] planifie l'exécution des processus


    === "Solution"
        
        - :x:
		- :x:
        - :white_check_mark: planifie l'exécution des processus

    
???+ question "Un processus"

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"
        
        - [ ] ne s'exécute jamais en même temps qu'un autre processus sur le même processeur.
        - [ ] peut être mis en attente par l'ordonnancement du système d'exploitation
        - [ ] réalise l'ensemble des ses instructions avant de rendre la main

    === "Solution"
        
        - :white_check_mark: ne s'exécute jamais en même temps qu'un autre processus sur le même processeur.
		- :white_check_mark: peut être mis en attente par l'ordonnancement du système d'exploitation
        - :x:
		

### TP ordonnancement

???+ question "Le TP"

    Vous lirez le fichier à partir de [Basthon](https://notebook.basthon.fr/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

	👉 Vous devrez télécharger **dans le même dossier** les deux fichiers suivants


    🌐 TD à télécharger : Fichier `TP_ordonnanceur_sujet_2023.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP_ordonnanceur_sujet_2023.ipynb)


	👉 Vous devez charger le module suivant : test_tp_ordonn_sjf.py dans le document : **icone ouvrir fichier puis choisir Installer le module**

	🌐 module à télécharger : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/test_tp_ordonn_sjf.py) 
 

	??? success "Réponse"

		🌐 Fichier `TP_ordonnanceur_corr_2023.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP_ordonnanceur_corr_2023.ipynb)

    	



<!--- La correction à télécharger plus tard A SORTIR DE L'ADMONITION
⏳ La correction viendra bientôt ...

🌐 Fichier `TP_ordonnanceur_corr_2023.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/TP_ordonnanceur_corr_2023.ipynb)
 
-->

## Crédits

Auteurs Mireille Coilhac, Valérie Mousseaux, Jean-Louis Thirot , sur la base du travail de :

* Olivier Lécluse
* monlycéenumerique.fr
* courstechinfo.be
